\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}

\section{Alur Metodologi Penelitian}
Metodologi penelitian adalah pendekatan umum peneliti dalam mengambil dan melaksanakan proyek penelitian.Jenis metodologi penelitian yang digunakan penulis yaitu metode \textit{Design Science Research Methodology} (DSRM),Metode ini digunakan untuk kerangka prosedur yang
digunakan untuk mempermudah penelitian di bidang teknologi informasi yang digunakan
sebagai proses pemahaman serta mengulas untuk mengenali dan mengevaluasi hasil
penelitian.Pada \textit{Design Science Research Methodology} (DSRM) terdiri enam proses metode
yang harus dilakukan peneliti\cite{kao2016design},ini digambarkan dalam gambar \ref{eq:21}.

\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=11cm]{figures/f1.png}
\caption{\textit{Alur Metode Penelitian}
\label{eq:21}}
\end{figure} 

\section{Tahapan – Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\par Tahapan diagram alur  metodologi penelitian dijelaskan secara umum sebagai berikut \cite{venable2017choosing}: 
\subsection{Identifikasi Masalah} 
Mendefinisikan spesifikasi masalah penelitian dan mencari solusi penyelesaian untuk masalah tersebut. Dua hal yang dilakukan untuk mencari solusi adalah berfokus pada peneliti dan \textit{Client} dalam penelitian tersebut, yang nantinya akan mencarikan solusi dan membantu untuk memahami alasan pemahaman peneliti dari masalah. Sumber daya yang diperlukan untuk kegiatan ini meliputi pengetahuan tentang keadaan masalah dan pentingnya solusinya.Tahapan yang dilakukan pada identifikasi masalah yaitu dengan melakukan pengumpulan data yang terdiri atas:
\begin{enumerate}
    \item Studi literatur, yaitu dengan mencari referensi melalui \textit{internet} dan jurnal. Dari langkah tersebut akan ditemukan pembahasan mengenai studi atau penelitian-penelitian terdahulu mengenai topik terkait.
    \item Wawancara, dalam penelitian ini penulis melakukan wawancara dengan salah satu Dosen Bahasa Inggris D4 Teknik Informatika Di Politeknik Pos Indonesia yaitu ibu Rd. Nuraini, S.F.,S.S., M.Hum. pada tanggal 1 agustus 2019.
\end{enumerate}
       
\subsection{Menentukan Solusi Permasalahan}
Menyimpulkan tujuan dari masalah yang ada, dimana tujuannya nanti diharapkan akan lebih baik dari yang sekarang, atau bagaiman artefak baru ini dapat mendukung penyelesaian masalah yang sekarang ditangani. Sumber daya yang diperlukan untuk tahap ini meliputi pengetahuan tentang keadaan masalah saat ini.
\subsection{Perancangan dan Pengembangan}
Dalam tahapan ini adalah pembuatan artefak, yaitu membangun model atau metode atau sifat baru dari sumber daya teknis, sosial, dan atau informasi. Secara konseptual, desain artefak penelitian dapat berupa objek yang dirancang dan didesain oleh peneliti. Kegiatan ini meliputi penentuan fungsi artefak yang diinginkan dan arsitektur pembuatan artefak yang sebenarnya.Pada tahap perancangan yang dilakukan adalah merancang \textit{database}, dan perancangan proses aplikasi menggunakan UML. 
\subsection{Proses Pengolahan Data dengan K-Means}
Tahapan ini membahas tentang bagaimana data diolah menggunakan metode \textit{K-Means},Data \textit{clustering} yang diolah menggunakan k-means terdapat 51 data mahasiswa d4 teknik informatika di politeknik pos indonesia, menggunakan metode k-means ini secara umum dilakukan dengan algoritma dasar sebagai berikut\cite{agustin2015implementasi}:
\begin{enumerate}
\item Menentukan k sebagai jumlah kluster yang ingin di bentuk.
\item Menentukan titik pusat (\textit{centroid}) awal di setiap cluster sebanyak k.
\item Menghitung jarak dari setiap data yang di\textit{input} terhadap masing – masing \textit{centroid} dengan menggunakan rumus jarak \textit{Euclidean} (\textit{Euclidean Distance}) sehingga ditemukan jarak yang paling dekat dari setiap data dengan menggunakan \textit{centroid}.
\item Mengklasiﬁkasikan setiap data berdasarkan kedekatannya dengan\textit{ centroid} (jarak terkecil).
\item Memperbaharui nilai \textit{centroid}. Nilai centroid baru di peroleh dari rata-rata cluster yang bersangkutan.
\end{enumerate}
\subsection{Demonstrasi}
Menunjukkan penggunaan artefak atau aplikasi yang telah dibuat sesuai dengan proses bisnis awal yang telah disetujui untuk memecahkan satu atau lebih dari masalah yang ada. Ini bisa melibatkan penanggung jawab pihak perusahaan.
\subsection{Evaluasi}
Mengamati dan mengukur seberapa baik artefak dalam menyelesaikan
masalah ini. Kegiatan ini melibatkan, membandingkan tujuan baik secara actual dari
hasil yang diamati dalam penggunaan artefak ketika demonstrasi. Tahap ini
membutuhkan pengetahuan tentang ukuran yang relevan dan teknik analisis, tergantung
pada sifat dari masalah dan artefak, evaluasi bisa mengambil banyak bentuk.
\subsection{Komunikasi}Mengkomunikasikan masalah dan pentingnya artefak antara peneliti dan orang lain yang berkepentingan dalam publikasi penelitian ilmiah. Peneliti mungkin menggunakan laporan ataupun sebagai jurnal ilmiah seperti proses penelitian empiris (definisi masalah, tinjauan pustaka, pengembangan hipotesis, pengumpulan data, analisis, hasil, diskusi, dan kesimpulan) adalah struktur umum untuk makalah penelitian empiris

